\chapter*{Resumo}

Num mercado altamente competitivo, o acesso à informação torna-se cada vez mais um dos principais motivos diferenciadores. A par das pessoas, a informação é considerada o ativo mais importante para qualquer organização. 

Devido à elevada quantidade de informação disponível, tornou-se imperativo analisar e tirar as conclusões importantes para o negócio no menor tempo possível. 

Os sistemas de \textit{Enterprise Resource Planning}, bem como outros sistemas de suporte ao negócio, são a grande fonte de informação e apoio às operações do dia a dia. A informação que está presente nestes sistemas, quando analisada da forma mais correta e rápida possível, acelera o processo de decisão, tornando-se uma grande vantagem competitiva. 

Começam a surgir soluções tecnológicas com o objetivo de complementar os sistemas já existentes, e, de alguma forma, contribuir para um retorno mais substancial para as organizações. Estes sistemas são chamados de sistemas \textit{Business Intelligence (BI) } e surgiram, para além de apoiar no processo de decisão como já foi enunciado, como uma ferramenta de apoio na transformação de informação que até então não era acessível em tempo útil. Esta torna-se mais vantajosa quanto maior for a organização e quanto maior for o número de sistemas que são utilizados nas operações do dia a dia. 

Neste contexto, várias organizações começam a sentir a necessidade de acelerar o seu processo de decisão, procurando introduzir estes sistemas no seu ambiente de trabalho. 

O desenvolvimento e implementação de sistemas de \textit{Business Intelligence} têm sempre riscos inerentes que devem ser minimizados de forma a garantir que a solução satisfaça as necessidades e requisitos das organizações.

O projeto pretende responder às necessidades de controlo e tomada de decisão na área da Gestão Académica visando ser implementado futuramente nas diferentes Universidades e Institutos Politécnicos. Através da análise da procura e eficácia dos cursos superiores, através do controlo da receita, assiduidade e planeamento dá-se resposta a um conjunto de necessidades e requisitos das organizações que pertencem a esta área. 

Concluindo, com esta dissertação pretende-se descrever uma metodologia funcional e técnica para a criação de uma solução de \textit{Business Intelligence}, desde a criação do Repositório de dados, processos de \textit{ETL}, \textit{Metadata} e ainda formas de exploraçao da informação através de ferramentas de \textit{reporting}. 
A área de \textit{Business Intelligence} tem sofrido uma enorme evolução nos últimos anos e, consequência desse facto, durante a exploração da informação através das ferramentas de \textit{reporting} utilizadas, a  solução será ainda alvo de uma análise com o objetivo de encontrar alternativas para exploração da informação que não estejam a ser utilizadas atualmente. 
Por fim, depois de uma análise dos resultados e das ferramentas utilizadas é sugerido um caminho, analisando o seu impacto na solução final em conjunto com as novas tecnologias exploradas de uma forma mais pormenorizada.




\chapter*{Abstract}

In a highly competitive market,access to information is increasingly becoming one of the main differentiating factors. In addition to human resources, information is considered to be any organisations' most important asset. 

Due to the high amount of information available, analysing and drawing important business conclusions in the least time possible has become an imperative. 

Entreprise Resource Planning systems, as well as other business support systems, are the greatest source of information and support to daily operations. The information contained in these systems can accelerate decision-making, if analysed as properly and as quickly as possible. 

New technological solutions have risen, as a complement to the already existing systems, and also, in some way, as a contribute to a more substantial return to organisations. These systems are known as Business Intelligence and, along with helping in the decision-making process,as mentioned above, they were created as a support tool to transform information that was not until now accessible on time. The larger the organisation and the greater the number of systems used in daily operations, the more advantageous it becomes to the firm. 

In this context, many firms begin to feel the need to accelerate their decision-making process, by introducing these systems in the working place. 

The development and implementation of Business Intelligence systems always have inherent risks that should be minimized to ensure that the solution satisfies the needs and requirements of the organizations.

This project seeks to answer to the needs of control and decision-making in the field of Academic Management, with the aim of being implemented in the future in universities and polytechnic institutes. Through the analysis of demand and effectiveness and through the control of revenue,attendance and planning an answer is given to the needs and requests in this field. 

To conclude, the objective of this dissertation will be to describe a functional and technical methodology to the creation of a Business Intelligence solution, from the creation of a Data Repository, ETL processes, Metadata and even the exploration of information using reporting tools. The field of Business Intelligence has been going through a major evolution over the last years and, as a result thereof, during the investigation of the information using the reporting tool, the solution will be subject to analysis as a way to find alternatives to investigate information (reporting tools) that are not currently being used. Finally, after analysing the results and the tools that were used, a path is suggested, with the analysis of its impact in the final solution together with the newly explored technologies being explored in more detail.
